<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>YuSen Yan</title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://yoursite.com/"/>
  <updated>2017-03-30T07:08:19.000Z</updated>
  <id>http://yoursite.com/</id>
  
  <author>
    <name>YuSen Yan</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>关于程序员未来的思考</title>
    <link href="http://yoursite.com/2017/03/30/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E7%A8%8B%E5%BA%8F%E5%91%98%E6%9C%AA%E6%9D%A5%E7%9A%84%E6%80%9D%E8%80%83/"/>
    <id>http://yoursite.com/2017/03/30/关于程序员未来的思考/</id>
    <published>2017-03-30T05:38:46.000Z</published>
    <updated>2017-03-30T07:08:19.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>今天早上在知乎上看到自己关注一个问题 <a href="https://www.zhihu.com/question/33767274" target="_blank" rel="external">程序员在十年后还会有今天的收入么？</a>
有了一个新的<a href="https://www.zhihu.com/question/33767274/answer/154294066" target="_blank" rel="external">匿名回答</a>，虽然并不是高票回答，但是里边一句话</p>
<blockquote>
<p>我想说你真的以为程序员就是编码做软件这点价值吗？这只是日常工作的一部分啊，核心价值在于解决问题啊</p>
</blockquote>
<p>引起了我对程序员价值和未来的思考。</p>
<h2>问题本质</h2>
<p>首先回归到问题本身</p>
<ul>
<li>程序员十年后还会有今天的收入吗？</li>
</ul>
<p>假如今天的收入代表比较值钱的话，这个问题其实可以换一种等同的问法，即：</p>
<ul>
<li>程序员十年后还会像现在这么值钱吗？</li>
</ul>
<p>十年这里可以一定程度的用未来来代替，那么我们接着对问题进行等同转换：</p>
<ul>
<li>程序员未来还会像现在这么值钱吗？</li>
</ul>
<p>在当前社会值钱实际上即是有价值的代名词，所以问题又可以这么问：</p>
<ul>
<li>程序员未来还会像现在这么有价值吗？</li>
</ul>
<p>这么一通转换我们就可以一目了然了，实际上问题的本质是对程序员未来价值的诘问。</p>
<p>那么，现在我们就来一步一步解答它。</p>
<h2>价值的本质</h2>
<p>不仅是程序员，对于任何行业的从业人员来说都一样，一个人的价值在于其能解决什么样价值的问题，其能解决的问题越有价值，那么我们就说这个人越有价值。所以评价一个人的价值实际上指的他能解决的问题的价值。</p>
<p>然而，社会在进步，时代在发展，每个社会阶段的问题和问题的价值也都一直在变化中。比如：爱迪生那个人人都用煤油灯的时代，一个无污染安全用电的电灯泡在那个年代简直就是改变世界的大发明啊。爱迪生解决的问题是全世界人的照明问题，爱迪生有多有价值那就不言而喻了。然而现在，你到大街上跟别人说你能造电灯泡，而且造的比爱迪生造的还好。人家会觉得你脑子是不是有问题，有可能会把你当乞丐施舍给你5毛钱。你在这个时代会造灯泡也就值那5毛钱，还是别人看你可怜施舍给你的。</p>
<p>所以呀，谁能解决当前社会最有价值的问题谁就是最有价值的人。</p>
<h2>程序员的本质以及程序员价值的本质</h2>
<p>20世纪之前程序员行业最大的障碍是高性能二极管的问题，然而随着高性能芯片的不断发展，硬件体积愈来愈小，但是性能却越来越高，于是，手机和电脑行业便迅速发展了，人手一部手机，每家都有电脑，诞生的最大的巨头便是微软和APPLE了，比尔盖茨和乔布斯他们解决的也是全世界最大的问题，一个引领了PC时代的发展，一个引领了移动时代的发展。在当前社会，说他们是最有价值的人一点也不过分，无愧于世界首富，应该的。他们也是从一个个小小程序员打拼过来的，他们是他们那个时代最有价值的程序员。</p>
<p>伴随着PC和手机的迅速普及，互联网时代到来了。世界变得扁平化了，信息产生和流通速度的变革简直是翻天覆地的。作为一个寄生于互联网的程序员，你做的一个网站或者app可以被全国甚至全世界的人看到、下载到，想想看，这样一个人能没有价值吗？我们正处于一个这样的互联网时代，所以我们程序员的价值是毋庸置疑的，程序员的高薪也正来源于此。</p>
<p>然而随着开源社区的发展，技术的门槛越来越低，网传几个月培训就可以拿高薪，进BAT。不可忽视的是现在大街上程序员一抓一大把，几乎人人都可以“造灯泡“了，那么原来那些程序员的价值自然就变低了，我作为一个Android开发程序员的感受最为真切，移动开发程序员的价值已经远不如前几年了。</p>
<p>所以，这么几十年的计算机和互联网发展历史看下来，对程序员的定义应该指的就是那群利用计算机技术或者互联网技术从业的人。PC互联网时代代表人物指的比尔盖茨那群人，移动互联网时代代表人物指的乔布斯那群人，以及像我们这样的移动应用开发者。</p>
<p>每个时代变得是推动时代发展的工作内容，不变的是我们程序员的称谓。</p>
<h2>程序员未来的价值</h2>
<p>移动互联网时代的风头正慢慢过去，趋于稳定，市场也在逐渐沉降成熟，作为当前时代程序员比如：Android开发、iOS开发程序员的价值也正在慢慢变低，其本质并不是我们掌握的技术没有价值了，而是我们能解决的问题的价值变低了，这才是本质。</p>
<p>再回到文章开篇的那个问题，程序员十年后还会有今天的收入吗？
我想说，会的，一定会的，因为程序员这个名词是个统称，程序员就是那群利用计算机技术互联网技术改变世界的人，只要计算机和互联网不过时，那程序员永远不会失业，区别在于十年后你的时代有价值的问题是什么？我们还能用今天掌握的技术解决它吗？如果不能，我只能说你是个程序员，但是你是未来那个时代的一个过时的程序员，你已没有跟同时代程序员竞争的资本，当然更不可能跟他们有同样的收入。</p>
<p>所以作为一个程序员怎么能让自己在未来也有价值，我想说的是你得始终跟随当前互联网时代有价值问题的变化来走，计算机和互联网技术只是工具，不是决定因素，你在未来要是能解决那时的问题，那你就是有价值的。</p>
]]></content>
    
    <summary type="html">
    
      &lt;p&gt;今天早上在知乎上看到自己关注一个问题 &lt;a href=&quot;https://www.zhihu.com/question/33767274&quot; target=&quot;_blank&quot; rel=&quot;external&quot;&gt;程序员在十年后还会有今天的收入么？&lt;/a&gt;
有了一个新的&lt;a href=&quot;
    
    </summary>
    
      <category term="生活感悟" scheme="http://yoursite.com/categories/%E7%94%9F%E6%B4%BB%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
    
      <category term="个人感悟" scheme="http://yoursite.com/tags/%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E6%84%9F%E6%82%9F/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
